%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Информатизация в медицинской организации}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Цели информатизации в медицинской организации}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Медицинская информационная система решает множество задач и проблем. Есть базовые компоненты, которые встречаются почти в любой МИС. Но есть и компоненты которые зависят от специфики медицинской организации. В тоже время можно выделить несколько абстрактных целей, которых хочется достич, развивая медицинскую информационную систему.

\subsection{Автоматизация процессов}

Автоматизация процессов в организации позволяет делегировать информационной системе различные задачи. Это в свою очередь ускоряет работу у даже может исключить возможные ошибки.

\subsection{Контроль качества}

Контроль качества выполнения услуг является частью автоматизации процессов. Основной целью в даанном случае является исключение ошибок при взяимодействии специальста с информационной системой во время предоставления услуги. Примером может служить внедрение системы поддержки принятия решений. Также к контролю качества можно отнести выявления различного рода отклонений в работе системы.

\subsection{Вовлечение пациента}

Удивительно, но задачу вовлечения пациента в процесс лечения также во многом решает медицинская информационная система. Предоставление пациенту доступа в личный кабинет, где он может просматривать медицинскую карту, свои назначения, и даже вводить данные о своем здоровье. Использование мобильного приложения, позволяющего подключать и получать данные с различных устройств (например, весы, тонометр, термометр). Благодоря этому пациент продолжает пассивное лечение и взаимодествие с медицинской организацией.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Оценка уровня информатизации}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Методики оценки уровня информатизации}

Для того, чтобы понять в каком направлении развивать информационную систему и процессы в организации, необходимо каким-то образом оценить текущее состояние. Существуют множество стандртов и систем сертификации для оценки процессов протекающих в организации. Некоторые из них оринтерованны именно на медицинские организации. Ниже приведено несколько подходов для сравнения.

\subsection{ISO 9000}

ISO 9000 – серия международных стандартов, содержащих термины и определения, основные принципы менеджмента качества, требования к системе менеджмента качества организаций и предприятий, а также руководство по достижению устойчивого результата.
Тут стоит обратить особое внимание, что эта серия стандартов позволяет оценить насколько хорошо в организации устроенны бизнес-процесс и управление качеством. В данном случае мы никак не привязываемся к предметной области медицины.

\subsection{Joint Commission International}

Joint Commission International – группа, предоставляющая услуги по аккредитации лечебных учреждений по всему миру.


Главная цель Joint Commission – обеспечение безопасности пациентов путем выявления проблемных областей в здравоохранении и распространения лучших практик для решения этих проблем.


Стандарты JCI являются специализированными стандартами качества медицинской деятельности. Их внедрение предполагает достаточно высокий уровень развития и уровень культуры работы медицинской организации. Если сравнивать эти стандарты с другими стандартами на системы качества (ISO 9001, EFQM, премии по качеству), то стандарты JCI являются наиболее сложными.


Для медицинских организаций с низким уровнем развития стандарты JCI не принесут эффективных результатов, а внедрение может оказаться формальным процессом. Высокий уровень развития предполагает эффективный менеджмент и высокую дисциплину всего персонала. Кроме того, весь персонал организации должен знать, понимать и применять в работе основные элементы менеджмента качества.


Эффективное применение стандартов JCI возможно в организациях, которые в своем развитии прошли этапы внедрения ISO 9001 и совершенствование деятельности на основе премий по качеству. Эти модели систем качества являются основой для внедрения стандартов JCI.


\subsection{Healthcare Information and Management Systems Society}

Healthcare Information and Management Systems Society – некоммерческая организация, занимающаяся улучшением качества, безопасности, экономической эффективности и доступности медицинской помощи путем наилучшего использования информационных технологий и систем управления.


Согласно регламенту данной организации аттестация медицинского учреждения делится на семь уровней. Каждому из семи уровней соответствуют определенные требования к информационным системам и процессам в клинике (каждый последующий уровень включает требования предыдущего). Краткое описание некоторых из этих требований представлено ниже.

\begin{itemize*}
\item Уровень 0. Не запущены лабораторная информационная система, радиологическая информационная система, система в аптеке.
\item Уровень 1. Запущены лабораторная информационная система, радиологическая информационная система, система в аптеке.
\item Уровень 2. Электронная медицинская карта с минимальным набором данных.
\item Уровень 3. Врачебная/сестринская документация.
\item Уровень 4. Электронный ввод назначений, систем поддержки принятия клинических решений.
\item Уровень 5. Полноценная система передачи и архивации DICOM изображений.
\item Уровень 6. Структурированные медицинские записи. Замкнутая система управления медикаментами.
\item Уровень 7. Полноценная электронная медицинская карта, полностью безбумажный документооборот.
\end{itemize*}

Здесь представлен примерный набор требований. Но можно заметить, что такой подход к аттестации позволяет продемострировать последовательный набор шагов для медицинского учреждения, позволяющий повысить качество услуг. Многие требования таких аттестаций вынуждают разработчиков медицинских информационных систем обеспечивать соответствующие интерфейсы. Например, при отслеживании медикаментов или при выполнении различных медицинских услуг в стационаре применяется штрих-кодированиие, а у специалистов появляются особые мобильные устройства. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Направления развития информационной системы в медицинской организации}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Электронная медицинская карта}

Электронная медицинская карта (ЭМК) является фундаментальным компонентом современной медицинской информационной системы. В ЭМК находится история лечения и обращений пациента. ЭМК призвана заменить бумажные регистрационные карты. Развитие электронной медицинской карты подразумевает интеграцию с другими сервисами, предоставления возможности получения и внесения данных, отображение в личном кабинете пациента.

\subsection{Интеграция медицинских устройств}

В медицинском учреждении находится множество специализированных устройств. Интеграция данных устройств с медицинской информационной системой позволит автоматически передовать данные в ЭМК пацинта и сразу делать их доступными для того специалиста, которому они необходимы.

\subsection{Системы поддержки принятия решений}

Особенности систем поддержки принятия решений в МИС стоит рассматривать отдельно для каждой области. В общих чертах они представляют из себя анкету, которую специалисту необходимо заполнить во время выполнения услуги. Это позволяет исключить забывание того или иного аспекта, а также сразу на уровне системы также выявить возможные отклонения. Здесь мы видим, что система ограничивает действия специалиста, не давая совершить ошибку или что-нибудь забыть.

\subsection{Штрихкодирование}

Штрих-кодами могут оснащаться совершенно разные вещи. Этом могут быть коробочки с лекарством, палаты, койки и даже сами пациенты. Можно выделить две задачи, которые решает штрихкодирование в медицинской организации. Во-первых, сканирование штрих-кода позволяет быстро найти в системе какой-либо объект (например, лекарство или ЭМК пациента). Во-вторых, штрих-код можно использовать, чтобы подтвердить, что это именно тот объект, который нужен в данной услуге. Если система будет такое отслеживать, то будет невозможно выполнить услугу, перепутав лекарства или пациента.

\subsection{Мобильные рабочие места}

Мобильные рабочие места специалиствов - это относительно новое направление. Различные медицинские организации по-разному видят их развитие и набор функций. Основное качество таких устройств - мобильность. Это то устройство, которое постоянно находится рядом со специалиством, в какой части медицинского учреждения он бы не находился. Далее будет подробнее рассмотрена какие функции могут быть реализованы в таких устройствах.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Мобильные устройства, как часть медицинской информационной системы}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Внутрення телефония}

\subsection{Сканирование штрихкодов}

\subsection{Доступ к функциям медицинской системы}

\subsection{Существующие решения}




